\documentclass{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\begin{document}
\section*{Numerické řešení parciálních diferenciálních rovnic}
\subsection*{Metoda konečných diferencí}
Pro jednoduchost si numerické řešení ilustrujeme na rovnici
\begin{equation}
\frac{\partial u}{\partial t}+v\frac{\partial u}{\partial x}=D\frac{{\partial}^2 u}{\partial x^2}
\label{rovnice}
\end{equation}
zahrnující v sobě jak difúzní, tak advekční člen. Funkce $u(x,t)$ nám udává $x$-ovou hodnotu rychlosti. Numerický přístup
spočívá v reprezentaci $u$ souborem diskrétních hodnot v bodech diskrétní sítě 
$$
x_0,x_1,x_2,x_3,\dots,x_{N} \quad (x_0 < x_1 < x_2 \dots < x_{N})
$$
Dále se budeme zabývat aproximací prostorových derivací. K tomu využijeme Taylorova rozvoje okolo bodu $u_i$ pro hodnotu 
v bodě $u_{i+1}$ 
\begin{equation}
u_{i+1}=u_{i}+\left(\frac{\partial u}{\partial x}\right)_{i}\Delta x + \left(\frac{{\partial}^2 u}{\partial x^2}\right)_{i}\frac{(\Delta x)^2}{2}+
\left(\frac{{\partial}^3 u}{\partial x^3}\right)_{i}\frac{(\Delta x)^3}{6}+\dots
\label{FF}
\end{equation}
Obdobně pro hodnotu $u_{i-1}$
\begin{equation}
u_{i-1}=u_{i}-\left(\frac{\partial u}{\partial x}\right)_{i}\Delta x + \left(\frac{{\partial}^2 u}{\partial x^2}\right)_{i}\frac{(\Delta x)^2}{2}-
\left(\frac{{\partial}^3 u}{\partial x^3}\right)_{i}\frac{(\Delta x)^3}{6}+\dots
\label{FB}
\end{equation}
Z Taylorova rozvoje můžeme jednoduše vyjádřit vztah pro derivaci v daném bodě $i$ pomocí hodnot např. $u_{i}$ a $u_{i+1}$ (nebo také  $u_{i}$ a $u_{i-1}$)
$$
\left(\frac{\partial u}{\partial x}\right)_{i}=\frac{u_{i+1}-u_{i}}{\Delta x}-\left(\frac{{\partial}^2 u}{\partial x^2}\right)\frac{\Delta x}{2}-\left(\frac{{\partial}^3 u}{\partial x^3}\right)\frac{(\Delta x)^2}{6}+\dots
$$

Tim se dostaváme k určení prvních derivací podle prostorové souřadnice: \\
Konečné diference (vpřed) FD
\begin{equation}
\left(\frac{\partial u}{\partial x}\right)_{i}= \frac{u_{i+1}-u_{i}}{\Delta x}+O(\Delta x)
\end{equation}
Konečné diference (dozadu) BD
\begin{equation}
\left(\frac{\partial u}{\partial x}\right)_{i}= \frac{u_{i}-u_{i-1}}{\Delta x}+O(\Delta x)
\end{equation}
V mnoha případech není metoda prvního řádu dostatečná, je třeba použít přesnější metody, tedy druhého řádu. 
Odečtením rovnic (\ref{FF}) a (\ref{FB}) pro diferenci vzad a vpřed s Taylorovym rozvojem dostaneme výraz pro středovou diferenci (CD) s přesností druhého řádu
\begin{equation}
\left(\frac{\partial u}{\partial x}\right)_{i}= \frac{u_{i+1}-u_{i-1}}{2\Delta x}+O(\Delta x)^2
\end{equation}
Naopak sečtením rovnic (\ref{FF}) a (\ref{FB}) můžeme určit druhou derivaci
\begin{equation}
\left(\frac{{\partial}^2 u}{\partial x^2}\right)_{i}=\frac{u_{i+1}-2u_i+u_{i-1}}{(\Delta x)^2}
\label{SecDer}
\end{equation}
Pro určení časové derivace se situace trochu komplikuje. Jak je patrné z předchozích vzorců, rozdíl spočívá ve znalosti $u_i$ v daném časovém okamžiku. Můžeme tedy snadno určit všechny prostorové derivace. Pro časovou derivaci je možných způsobů určení více. Díky počatečním podmínkám známe v daném počátečním okamžiku všechny hodnoty 
$u_i$, pro $i=1,\dots,N$, můžeme tedy formálně psát pro časovou derivaci
$$
\frac{\partial u}{\partial t}=h(u,x,t)
$$
Dále pro časový okamžik $t + \Delta t$ platí za předpokladu, že použijeme známé hodnoty z času $t=n$ (explicitní metoda konečných diferencí v čase směrem vpřed FFTD)
\begin{eqnarray}
\frac{u_{i}^{n+1}-u_{i}^{n}}{\Delta t}=h(u^{n},x^{n},t)\\
u_{i}^{n+1}=u_{i}^n+h^{n}\Delta{t}+O(\Delta x)
\end{eqnarray}
nebo použijeme neznámých hodnot v čase $t=n+1$ (implicitní metoda BFTD),
\begin{eqnarray}
\frac{u_{i}^{n+1}-u_{i}^n}{\Delta t}=h(u^{n+1},x^{n+1},t)\\
u_{i}^{n+1}=u_{i}^n+h^{n+1}\Delta{t}+O(\Delta x)
\end{eqnarray}
popřípadě metodu druhého řádu (taktéž implicitní)
\begin{equation}
u_{i}^{n+1}=u_{i}^n+\frac{(h^{n+1}+h^{n})}{2}\Delta{t}+O(\Delta x)^2
\end{equation}
Nyní je již vše připraveno pro převod (\ref{rovnice}) do diskrétního schématu. Pro náš případ zvolme pro časovou derivaci FD diferenci a CD pro advekční člen, druhá derivace je dána vztahem (\ref{SecDer})
\begin{equation}
\frac{u_{i}^{n+1}-u_i^{n}}{\Delta t}= -v\frac{u_{i+1}^n-u_{i-1}^n}{2\Delta x}+D\frac{u_{i+1}^n-2u_i^n+u_{i-1}^n}{(\Delta x)^2}
\end{equation}
\begin{equation}
u_{i}^{n+1} = u_i^{n}-\frac{1}{2}\frac{v\Delta t}{\Delta x}(u_{i+1}^n-u_{i-1}^n)+D\frac{\Delta t}{(\Delta x)^2}(u_{i+1}^n-2u_{i}^{n}+u_{i-1}^n)
\label{simplefinal}
\end{equation}
\subsection*{Nejjednodušší numerická schémata}
\subsubsection*{Laxova metoda}
Nahrazením $u_i^{n}$ v časové derivaci v rovnici (\ref{simplefinal}) průměrnou hodnotou určenou z jejich sousedů
$$
u_{i}^{n} \approx \frac{(u_{i+1}^{n}+u_{i-1}^n)}{2}
$$
dostaneme diferenční schéma
\begin{equation}
u_{i}^{n+1} = \frac{1}{2}(u_{i+1}^{n}+u_{i-1}^{n})-\frac{1}{2}\frac{v\Delta t}{\Delta x}(u_{i+1}^n-u_{i-1}^n)+D\frac{\Delta t}{(\Delta x)^2}(u_{i+1}^n-2u_{i}^{n}+u_{i-1}^n)
\end{equation}
\subsubsection*{Schéma respektující směr proudu - upwind }
Další možností je respektování směru proudu informace, tedy namísto použití CD prostorové diference pro advekční člen, v případě kladné advekční rychlosti $v>0$~použijeme BD prostorovou diferenci (v případě záporné naopak FD). Výsledné schéma
\begin{equation}
u_{i}^{n+1} = u_{i}^{n}-\frac{v\Delta t}{\Delta x}(u_{i}^n-u_{i-1}^n)+D\frac{\Delta t}{(\Delta x)^2}(u_{i+1}^n-2u_{i}^{n}+u_{i-1}^n)
\label{upwind}
\end{equation}
\subsubsection*{Crank-Nicholson}
Nemusíme se však omezit pouze na explicitní metody. Znamým příkladem implicitní metody je Crankovo-Nicholsonovo schéma, kde pro výpočet použijeme hodnoty v čase $t+\Delta t$ s jejichž pomocí přepíšeme (\ref{rovnice})
\begin{equation}
u_{i}^{n+1} = u_i^{n}-\frac{1}{2}\frac{v\Delta t}{\Delta x}(u_{i+1}^{n+1}-u_{i-1}^{n+1})+D\frac{\Delta t}{(\Delta x)^2}(u_{i+1}^{n+1}-2u_{i}^{n+1}+u_{i-1}^{n+1})
\end{equation}
a následně ještě upravíme schéma tak, že použijeme pro hodnotu $u$ a jejich derivací  průměr z hodnot v čase $t$ a $t+1$, tedy
\begin{eqnarray}
u_{i}^{n+1} &=& u_i^{n}-\frac{1}{4}\frac{v\Delta t}{\Delta x}(u_{i+1}^{n+1}-u_{i-1}^{n+1}+u_{i+1}^{n}-u_{i-1}^n) \\
\nonumber &+& D\frac{\Delta t}{(\Delta x)^2}\frac{1}{2}(u_{i+1}^{n+1}-2u_{i}^{n+1}+u_{i-1}^{n+1}+u_{i+1}^n-2u_i^n+u_{i-1}^n)
\end{eqnarray}
Toto schéma vede  v tomto případě k řešení soustavy nelinearních rovnic  (v případě nelinearity nutno linearizovat). Pokud však $v=0$, dostáváme difůzní rovnici a lineární soustavu.
\subsection*{Numerická difúze,disperze a rozlišení dané sítí}
\begin{itemize}
\item{Bezpodminečně stabilní schéma - numerická chyba se bez ohledu na velikost zvoleného časového kroku zmenšuje s časem}
\item{Podminěně stabilní schéma - numerická chyba se zmenšuje pouze pokud časový krok nepřesahuje kritickou hodnotu}
\item{Bezpodminečně nestabilní schéma - bez ohledu na velikost kroku se chyba zvětšuje a zamaskuje skutečné řešení}
\end{itemize}
\subsubsection*{Courantova podmínka stability}
$$
\Delta{t}\geq \frac{\Delta x}{|v|+c}
$$
\subsubsection*{Typy rovnic}
Typy parciálních diferenciálních rovnic
\begin{itemize}
\item{Eliptické} - Poissonova rovnice  
$$
{\nabla}^2\Phi(x,y,z)=f(x,y,z)
$$            
\item{Parabolické} - Difuzní rovnice                   
$$
\frac{\partial u}{\partial t}=\frac{\partial}{\partial x}\left(D\frac{\partial u}{\partial x}\right)
$$
\item{Hyperbolické} - Eulerovy rovnice
\end{itemize}
\subsubsection*{Eulerovy rovnice}
Hydrodynamické rovnice popisujicí chování ideálního polytropického plynu
\begin{eqnarray}
\nonumber \frac{\partial \rho}{\partial t}+\nabla.\rho \bf{v}=0 \\
\frac{\rho \bf{v}}{\partial t}+\nabla \dot (\bf{v}\otimes {\rho \bf{v}})+\nabla{p}=g(x,t,\bf{v})
\end{eqnarray}
Tyto rovnice lze napsat v konzervativní formě, například pro 
1-D isotermální případ
$$
\frac{\partial \bf{U}}{\partial t}+\frac{\bf{F(U)}}{\partial x}=G(x,t,{\bf U})
$$
$$
\bf{U}=\left(
\begin{array}{c}
\rho \\
\rho v \\
\end{array}
\right)
\quad 
\bf{F}=\left(
\begin{array}{c}
\rho v \\
\frac{1}{2}\rho v^2 + p \\
\end{array}
\right)
$$
kde $F(\bf U)$ má význam obecného toku dané veličiny. Tento tvar je výhodný pro  metody založené na technice oddělených toků.
\subsection*{Úlohy}
\subsubsection*{Burgersova rovnice}
Numericky vyřešte nevazkou Burgersovu rovnici 
\begin{equation}
\frac{\partial u}{\partial t}+u\frac{\partial u}{\partial x} = 0
\end{equation}
na intervalu $x=<1,2>$ s počátečními podmínkami $u = 1$ pro $x\leq1.5$ a $u=0$ pro $x>1.5$.
\end{document}
